中國推出全球首位AI主播 不用休息，還可以分身

如果有一天，為你播報新聞的不是真人，而是和真人像得不得了的AI合成主播，你覺得怎麼樣呢？

當有一天電視上的主播被發現原來是人工智慧合成主播時，你還願意守在螢幕前看主播報新聞嗎？
Photo: DWNEWS
全球第一位AI主播

近日，在中國官媒新華社成立 87周年之際，他們與搜狗搜尋引擎在第五屆世界互聯網大會上公布了全球首位人工智慧(AI)合成主播。
不是冷冰冰的機器人

和過去AI多以3D立體動畫的方式出現，新華社的AI合成主播很不一樣，因為它是照著真人主播的長相、聲線、唇部運動等一對一模擬出來的作品，和真人主播在某些方面難分軒輊，「看起來不只是一台冷冰冰的機器人」。
以當家主播為原型

其中，中文AI合成主播是按照新華社當家主播邱浩為原型，只見它戴著紅領帶、穿著條紋西裝，在播報時不只有抑揚頓挫，還會搭配點頭、眨眼和抬高眉毛等小動作來強調播報內容。
「只要提供給我文字」

第一次坐上主播檯的AI合成主播說：「我的聲音和外型脫胎於新華社新聞主播邱浩，只要提供給我文字，我就能像真人主播一樣播出新聞。」

「我不僅能全年 365天、每天 24小時不停歇為你提供服務，時刻陪在你身邊，還能夠用無數個分身同時在不同現場為你帶來各種資訊。」

在影片中，可以看到新華社和搜狗推出的AI合成主播侃侃而談。
全年365不用休息

新華社表示，AI合成主播的好處在不用休息，如果遇到突發新聞可以即時報導，不僅可以提升新聞台的播報效率，還可以減少成本。
AI也可以講故事

除了將AI技術用在AI合成主播上，搜狗公司表示，這樣的科技還可以因應不同產業的客戶需求，為它們量身打造產品。搜狗公司執行長王小川提到，他們可以拿著這一套AI系統去和有聲書app「凱叔講故事」談合作，「以前是凱叔去講故事，以後可能就會變成你的爸爸媽媽給你講故事。在我們大的理念下，主播是其中一塊，之後要把它個性化，變成其他的人」。

上周，在中國浙江省烏鎮舉辦的世界互聯網大會上，新華社當家主播邱浩站在以他為範本的全球首位AI合成主播前接受採訪。
路透社/達志影像
讓人想到恐怖谷理論

至於民眾對新華社和搜狗推出的AI合成主播買不買單呢？許多網友不約而同都提到有點可怕。

英國牛津大學電腦科學教授伍爾德里吉(Michael Wooldridge)表示，AI合成主播的出現讓他想到了著名的「恐怖谷理論」(uncanny valley)。
機器人太像人類
恐怖谷理論是 1970年，由日本機器人專家森政弘(Masahiro Mori)提出的概念，他指出當機器人或動畫的外型跟人類相像到特定程度時，人們在心理上會出現非常不舒服的感受，哪怕它們與人類只有一點點的差別，都會顯得非常刺眼。
要多看幾分鐘都很難

伍爾德里吉教授說：「要(讓我)多看AI合成主播幾分鐘很困難，它的播報非常平、非常單一，這之中沒有節奏、拍子或重點。」
失去對主播的信賴感

伍爾德里吉教授也提到，主播這個角色在不少人心中算是值得高度信賴的公眾人物，「如果你只看合成影像，那麼你會完全失去和主播間的連結」。

英國雪菲爾德大學AI和機器人學榮譽教授夏基(Noel Sharkey)則說，中國AI合成主播的出現是很好的嘗試，他說：「我們會看著它隨著時間進步，問題在它可能非常枯燥。」

在 2018世界互聯網大會上，中共中央宣傳部部長黃坤明強調當局守護網路秩序的決心。
路透社/達志影像
互聯網大會還談了什麼？

除了讓AI合成主播首次登場，世界互聯網大會上也出現了許多高科技的技術，像是參加者透過人臉辨識通過安檢。

在和金融科技有關的講座上，企業們都在討論如何和執法部門合作，提供社會信用黑名單。

與會的中共中央宣傳部部長黃坤明說：「我們是網路和平的重要倡導者和秩序的守護者，中國準備好要維護網路空間的健全秩序了。」

幾時有AI 5毛 ?

含春瑩就快無得撈啦

五毛就快冇得撈

可能已經無得撈

ai big brother

twitch幾年前仲可以用人樣整埋柴犬 貓貓 tim la

果d唔係ai

lm

黎黎去去都係個幾句，求其gen出黎我都得啦
表達強烈不滿
傷害十三億中國人民感情
強烈譴責
嚴正交涉

成日報假新聞，假主播好合理。
食花生睇CCTVB用AI主播，等大部份主播冇得攞。

AI主播報新聞片段：
[url]

屌！d動作生硬到，把聲又機械，我睇真人好過。

0成本24小時不停斷洗腦 又贏

同無線果班差唔多姐

彭建樺同中國係最大贏家個位主播，報新聞同AI無分別。

我覺得係搵幾個一樣樣既人或者孖生既人24小時輪流報新聞多